<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../src/lib/odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="M-Lyon_Carme">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre aux fidèles de Lyon</title>
        <!-- substitute 'destinataire' for the name of the addressee; e.g.: Monsieur de Fallais-->
        <editor role="Modernisation et encodage">Yanet Hernández Pedraza</editor>
        <editor role="#"></editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI Consortium</publisher>
        <availability status="free">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Distributed under a
            Creative
            Commons Attribution-ShareAlike
            3.0 Unported License</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <!-- For printed source (Jules Bonnet's edition of 1854)-->
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lettres de Jean Calvin : lettres françaises. T. 1 / recueillies pour la première
          fois et publ. d'après
            les ms. originaux par Jules Bonnet</title>. Par <author>
            <name>
              <forename>Jean</forename>
              <surname>Calvin</surname>
            </name>
            <date from="1509" to="1564">(1509-1564)</date>.
          Auteur du texte </author>, éd. <editor>
            <name>
              <forename>Jules</forename>
              <surname>Bonnet</surname>
            </name>
          </editor>, <pubPlace>Paris</pubPlace>
          , <publisher>Librarie de Ch. Meyrueis et compagnie</publisher>, <date
            when="1854">1854</date>. <affiliation>Provenance : Bibliothèque nationale de France</affiliation>
          <facsimile
            xml:id="43-46">
            <!--  changer value of @xml:id-->
            <!--  change value of @url and add the corresponding number of graphic tags-->
            <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k209248w/f43/info.json" />
          </facsimile>
        </bibl>
        <!-- For manuscript | primary sources -->
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Genève</settlement>
            <repository>Bibliothèque de Genève</repository>
            <idno type="cote">Vol. 145.</idno>
          </msIdentifier>
          <facsimile>
            <graphic url="#" />
            <graphic url="#" />
          </facsimile>
        </msDesc>
        <notesStmt>
          <note>Les notes proviennent de l'édition de Jules Bonnet de 1854 sauf indication
            contraire. Les notes appelées "éditoriales" ainsi que les notes des phrases latines ont
            été produites par l'auteure de ce projet : Yanet Hernández Pedraza.</note>
        </notesStmt>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName>Jean Calvin <!-- add tag @type pseudonym only if letter signed with a pseudonym.
            Erase otherwise -->
            <addName type="pseudonym">Charles d'Espeville</addName>
          </persName>
          <settlement key="Genève" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Genève</settlement>
          <date when="1542-05-10"></date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <name type="individu|collectivité" key="Fidèles de Lyon" ref="#" corresp="#"></name>
          <settlement cert="low" key="Lyon" ref="#" corresp="#"></settlement>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref type="prev" target="#">
            <persName />
            <date from="1500" to="1600" />
          </ref>
          <ref type="next" target="#">
            <persName />
            <date />
          </ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <desc></desc>
      <list xml:id="tags">
        <term>Réforme</term>
        <term>Hérésie</term>
        <term>Doctrine</term>
        <term>Scandale</term>
      </list>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <opener>
        <address>
          <addrLine>AUX FIDÈLES DE LYON <note n="*" place="bottom">
              <p>Au dos Lettre contre le Carme. Sans date. Une lettre latine de Calvin à Farel, du
            10 mai 1542, relative au même sujet, nous fournit la date inconnue, et nous apprend que
            ce carme, passé dans les rangs de la Réforme, était de Lyon « Venit Carmelita
            lugdunensis a quo non frustra timuimus. » Calvin avertit les fidèles de cette ville de
            se tenir en garde contre ce faux frère.</p>
              <p>L'Eglise de Lyon, une des plus glorieuses de la Réforme française, dut son origine
            aux prédications d'un ancien moine jacobin, Alexandre Camus, surnommé Laurent de la
            Croix, qui souffrit le martyre à Paris en 1535. Les premiers membres de cette Eglisc
            furent des marchands « quelques orfévres et autres de la ville, » qui se réunissaient en
            secret. L'œuvre commencée par Alexandre Camus, fut courageusement poursuivie par Jean
            Fabri (Le Fèvre) qui trouva de pieux continuateurs dans les ministres Pierre Fournelet
            et Claude Monnier, avant l'époque des grandes persécutions.</p>
            </note>
          </addrLine>
        </address>
        <dateline xml:id="opener">
          <placeName key="Genève" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q71" corresp="#geneve">Genève</placeName>
          <date when="1542-05-10">10 mai 1542</date>
        </dateline>
        <hi rend="bold">
          <label type='nature'>Minute originale</label>. Bibliothèque ... </hi>
        <hi xml:id="editorNote">
          [Maintenant sous la cote ... (f. 12-35)]</hi>
        <salute>Très chers frères,</salute>
      </opener>
      <p>La grâce et la paix de Dieu nostre Père par nostre Seigneur Jésus-Christ, soit et demeure
        tousjours sur vous par la vertu de son Sainct-Esprit.</p>

      <p>Très chers frères nous désirerions d'avoir matière de vous escripre qui vous vînt à plus
        grande consolation, car quant quelque autre vous contristeroit, nous serions les premiers
        qui voudrions mectre peine à vous resjouyr. Mais la nécessité nous contrainct pour ceste
        heure de user envers vous d'aultre argument que nostre vouloir ne porteroit, si c'estoit à
        nous à choisir. Toutesfois pource que nous espérons bien que nul de vous ne pensera que
        nostre intention soit aullt'e sinon de vous édifier, consoler et conformer en nostre
        Seigneur, nous ne ferons point plus longues excuses en cest endroict. Touchant le contenu
        des présentes, que vous ne preniez point en maulvaise part ce qu'il vous pourra apporter
        plus de fascherie que de resjouissance. Nous sçavons bien aussi que c'est chose odieuse de
        vitupérer ung homme qui non-seulement est en bonne réputation, mais a acquis quelque bruict
        et renommée. Mais quant vous aurez entendu les raisons qui nous meuvent à ce faire, nous ne
        doubtons point que vous ne vous teniez très contens de nous. Pour vous advertir en brief,
        nous avons à vous escripre quelques nouvelles touchant le carme qui a là presché le caresme
        dernier, lesquelles ne tourneront pas à sa louange. Ce que nous en faisons n'est point de
        cupidité que nous ayons de détracter de luy, car encores que nous ayons quelque occasion qui
        nous peult induire à cela, nostre courage n'est pas tel et n'en avons point la coustume.
        Mais quant nous vous aurons exposé la raison qui nous meut, elle vous pourra pleinement
        satisfaire. D'aultant qu'il s'en est retourné par devers vous mal content du recueil que luy
        avions faict, comme il a dict à quelques-ungs, nous pensons bien que estant par delà il vous
        pourra faire beaucoup de complainctes, et ne fust-ce que pour se purger de ce qu'il retourne
        de rechef en l'abisme dont le Seigneur l'avoit délivré. Or nous voyons d'aultre part quelle
        offense vous pourriez concevoir contre nous, si vous. n'estiez deuement advertis de toute
        l'affaire. En tant doncques que nous sommes tenus à vous à cause du lien auquel le Seigneur
        nous a conjoincts ensemble, et que nous serions coulpables devant Dieu envers vous, si nous
        né mections peine d'obvier à tous les scandales que le diable tasche d'esmouvoir pour nous
        séparer et aliéner dé l'unité que le Seigneur à mise ëritre nous, il nous à semblé advis boh
        de vous réciter simplement l'histoire du recueil et traictement que luy avons faict, et au
        contraire comment il s'est porté, pour vous laisser le jugement de ce qui l'a peu esmouvoir
        à se mescontenter de nous. Ce que nous vous en récite- rons sera comme devant Dieu, lequel
        nous appellons eh tesmoing le priant de manifester la vérité telle qu'elle est, et confondre
        ceulx qui vouldroient user de mensonge et calumnies aucunes.</p>
      <closer>
        <dateline>
          <placeName key="Villefranche" ref="#" corresp="#">Villefranche</placeName>
          <date when="1542-05">mai 1542</date>
        </dateline>
        <salute>Vos frère</salute>
        <signed>
          <persName key="Jean Calvin" ref="#" type="fullname" corresp="#">JÉHAN CALVIN</persName>. </signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>