<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../odd/custom_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="M-Falais14_10_43">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lettre à Monsieur de Fallais</title>
            <editor role="Modernisation et encodage">Yanet Hernández Pedraza</editor>
            <editor role="#"></editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>TEI Consortium</publisher>
            <availability status="free">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">Distributed under a
                  Creative Commons Attribution-ShareAlike
                  3.0 Unported License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <!-- For printed source (Jules Bonnet's edition of 1854)-->
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>Lettres de Jean Calvin : lettres françaises. T. 1 / recueillies pour la
               première fois et publ. d'après les ms. originaux par Jules Bonnet</title>. Par <author>
                  <name>
                     <forename>Jean</forename>
                     <surname>Calvin</surname>
                  </name>
        <date from="1509" to="1564">
               (1509-1564)</date>. Auteur du texte </author>, éd. <editor>
                  <name>
                     <forename>Jules</forename>
                     <surname>Bonnet</surname>
                  </name>
               </editor>, <pubPlace>
               Paris</pubPlace>, <publisher>Librarie de Ch. Meyrueis et compagnie</publisher>, <date
                  when="1854">1854</date>. <affiliation>Provenance : Bibliothèque nationale de
                  France</affiliation>
<facsimile xml:id="43-46">
                  <graphic url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/bpt6k209248w/f43/info.json" />
               </facsimile>
            </bibl>
            <!-- For manuscript | primary sources -->
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Genève</settlement>
                  <repository>Bibliothèque de Genève</repository>
                  <idno type="cote">Ms. Vol. 194</idno>
               </msIdentifier>
               <facsimile>
                  <graphic url="#" />
                  <graphic url="#" />
               </facsimile>
            </msDesc>
            <notesStmt>
               <note>Les notes proviennent de l'édition de Jules Bonnet de 1854
                  sauf indication contraire. Les notes appelées "éditoriales" (en vert) ainsi que les notes des phrases latines ont été produites par l'auteure de ce projet : Yanet Hernández Pedraza.</note>
            </notesStmt>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Jean Calvin</persName>
               <settlement key="Genève" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q70" corresp="#geneva">
                  Genève</settlement>
               <date when="1545-08-05">1545-08-05</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName type="individu" key="Monsieur de Fallais"
                  ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956" corresp="#fallais">Monsieur
                  de Fallais</persName>
               <!-- <settlement cert="low" key="#" ref="#" corresp="#"></settlement> Removed as no
               specific receiving settlement is mentioned. -->
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="prev" target="#">
                  <persName />
                  <date from="1500" to="1600" />
               </ref>
               <ref type="next" target="#">
                  <persName />
                  <date />
               </ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <desc></desc>
         <list xml:id="tags">
            <term></term>
            <term></term>
            <term></term>
            <term></term>
         </list>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <address>
               <addrLine>À <persName type="individu" key="Monsieur de Fallais"
                     ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6120956"
                     corresp="#fallais">Monsieur de Fallais</persName>
               </addrLine>
            </address>
            <!-- The dateline "[Envoyée à Strasbourg]" is an editorial guess about the destination
            and not part of the original dateline, which is at the closer. -->
            <hi rend="bold"><label type='nature'>Orig. autographe</label>. Bibliothèque de Genève.
               Vol. 194. </hi>
            <salute>Monseigneur,</salute>
         </opener>
         <p>Monseigneur, je rends grâces à nostre bon Dieu de ce qu'il nous a resjouy des bonnes
            nouvelles de la santé qu'il vous a rendue, sans que nous ayons esté contristez de la
            maladie. Quant nous en eussions esté advertis à temps, nous l'eussions pryé, selon que
            nous y estions tenus. Mais puisqu'il a si bien besongné sans nous appeler à l'ayde, nous
            avons à le remercier doublement. Et mesme ma joye s'augmente de ce que j'entens que
            ceste visitation vous a servy à demy de médecine, pour vous rendre plus robuste. Quoy
            qu'il en soit, puisque nous avons un Dieu qui peult en un moment sans difficulté retirer
            les siens du sépulchre, il les pourra bien pourmener au bort tant qu'il vouldra; sans
            permectre qu'ils tombent dedans, jusqu'à ce qu'il en soit temps.</p>

         <p>Si j'avois loysir d'escrire a <persName type="individu" key="Madame de Fallais"
               ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q56000839"
               corresp="#fallais-wife">Madamoiselle</persName>, je luy manderois que ses lettres
            m'ont aprins qu'il est bon de lire jusque au bout devant que juger. Car j'ay cuidé estre
            surprins en la seconde lingne, où elle me mandoit du dangier où vous avez esté, combien
            que sa prudence m'a aydé à me retenir. Tant y a que j'ay esté singulièment consolé,
            devant qu'avoir eu le loysir de me fascher.</p>

         <p>Quant à l'affaire dont vous m'avez escrit, vostre venue n'a point esté divulguée de par
            nous. Mais cependant le bruict vole, et ne sçavons dont il vient, sinon que le vent le
            porte. Quant on m'en parle, je laisse couller cela, sans mectre poine de le réfuter. Car
            il y est passé quelqu'un venant de <placeName key="Strasbourg"
               ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602">Strasbourg</placeName> qui en a dict comme
            s'il avoit sceu vostre intention. Parquoy il m'est advis que ce seroit poine perdue de
            nyer, mais que le plus expédient est d'en laisser muser chascun ce qu'il vouldra. Tel
            est venu à moy, qui m'a racompté qu'un gentilhomme nommé ainsi, qui s'estoit retiré à <placeName
               key="Strasbourg" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6602">Strasbourg</placeName>,
            etc., comme s'il en eust plus congneu plus que moy. Quant il me demandoit des choses
            manifestes, pource que c'eust esté impudence d'en faire de l'ignorant, je luy concédois
            aultant qu'il estoit nécessaire. Ainsi nous dissimulerons aultant que nous verrons qu'il
            pourra profiter. Cependant faictes vostre compte, qu'on devise de vostre estat en vostre
            absence, sans avoir commission de vous.</p>

         <p>Touchant la place, le <persName key="Nicolas" ref="#" corresp="#nicolas">sire Nicolas</persName>
            en fera comme il le vous a promis, et nous avec luy. Seulement il y a une difficulté,
            que si on la haulsoit, ainsi que le bruict en est, non pas oultre sa juste valeur,.mais
            oultre le pris qu'il en vouldroit donner, qu'il seroit de faire en tel cas. Nous faisons
            nostre project que par raison elle viendra jusque à deux mille cinq centz escus. <persName
               key="Nicolas" ref="#" corresp="#nicolas">Nicolas</persName> ne vouldroit passer
            oultre les deux centz ou environ. Non pas que la pièce ne les vaille, mais pource que sa
            commodité ne s'estend que jusque-là. C'est desjà un scrupule qui nous moleste. Quant ce
            lieu-là ne vous duiroit, il y en a un aultre en bransle, à deux bonnes lieues loing.
            Mais je craindrois que ce fust trop loing, car c'est grande commodité d'estre voisin de
            la ville, combien que ce lieu que je dis est assez prochain du lac. En somme si c'estoit
            à souhaitter, je vouldrois bien que quelqu'un vous peult prester son œil de paour que
            les occasions ne nous eschappent.</p>

         <p>J'entens bien par vos lettres qui c'est qui vous retient; mais je croy que de ceste
            doubte il en pourroit estre décidé à ceste heure. Quant je considère le tout, mon désir
            seroit que de première arrivée vous feussiez bien logé, et vostre cas tout bien ordonné.
            Mais en vostre absence, il est bien difficile de vous proveoir de lieu par achapt. De
            logis à louage en la ville, cela se peult faire sans grant intérest. Mais ce qui tire
            plus longue queue, ne se peult bonnement despescher, que la veue n'y soit. Car nostre
            contentement ne sera pas le vostre.</p>

         <p>Pleust à Dieu que vous peussiez estre icy pour user de l'opportunité pendant qu'elle
            nous dure. Toutefois j'espère que si l'un ne vient à point, nous recourrerons à un
            aultre.</p>

         <p>Je crains de vous retarder, si je vous dis que nostre Seigneur nous afflige aulcunement
            de peste<note n="1" place="bottom">
               <p>Elle ne cessa d'exercer ses ravages à Genève qu'en 1546.</p>
            </note>.
            Mais j'ayme mieux que vous en soyez adverty de bonne heure pour vous asseurer, que
            d'estre surprins au déproveu. Du reste vous en estes duement informé, comme je pense,
            car je pryai bien <persName key="Maldonad" ref="#" corresp="#maldonad">Maldonad</persName><note
               n="2" place="bottom">
               <p>Gentilhomme du Hanovre, réfugié à Genève.</p>
            </note> et <persName
               key="Saint-André" ref="#" corresp="#saint-andre">Saint-André</persName><note n="3"
               place="bottom">
               <p>Autre réfugié, des Pays-Bas. Il fut admis, l'année suivante, au ministère.</p>
            </note>
            de ne vous point tromper. Combien que vous sçavez de vous-mesme ce qui vault mieulx que
            toutes admonitions ny advertissements, du monde. C'est puisque nous cherchons
            Jésus-Christ, qu'il nous convient attendre de le trouver crucifié par tout où nous irons
            en ce monde. Mais j'espère que nostre bon Père vous donnera encor icy aultant de
            relasche qu'il sera expédient, pour là disposition de vostre corps. Nous attendrons par
            le premier certaines nouvelles de vous, et emportantes résolutions de ce que nous avons
            à faire.</p>

         <p>Et sur ce, monseigneur, après m'estre humblement recommandé à vostre bonne grâce, et
            celle de Madamoiselle, et vous avoir présenté à tous deux les humbles recommandations de
            ma femme, je supplieray nostre bon Dieu de vous maintenir en sa protection, vous
            conduisant tousjours par son esprit, et vous envoiant ce qu'il congnoit vous estre
            salutaire.</p>

         <closer>
            <dateline>De <placeName key="Genève" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q70"
                  corresp="#geneva">Genesve</placeName>, <date when="1545-08-05">ce 5 d'aoust (1545)</date>
               .</dateline>
            <salute>Vostre serviteur, humble frère et entier amy à jamais,</salute>
            <signed>
               <persName type="fullname" key="Jean Calvin" ref="#" corresp="#">JÉHAN CALVIN</persName>
               . </signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>