<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="testms">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Lettre à Louis du Tilletz</title>
<editor role="Modernisation et encodage">Yanet Hernández Pedraza (M2 Rare Books and Digital Humanities - UBFC)</editor>
<editor role="Édition et relecture"></editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>TEI Consortium</publisher>
<availability status="free">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
          Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike
          3.0 Unported License</licence>
          <licence target="http://www.opensource.org/licenses/BSD-2-Clause">
          <p>Copyright 2013 TEI Consortium.</p>
          <p>All rights reserved.</p>
          <p>Redistribution and use in source and binary forms, with
            or without modification, are permitted provided that the
            following conditions are met:</p>
            <list><item>Redistributions of source code must retain the
              above copyright notice, this list of conditions and the
              following disclaimer.</item>
              <item>Redistributions in binary form must reproduce the
              above copyright notice, this list of conditions and the
              following disclaimer in the documentation and/or other
              materials provided with the distribution.</item>
              </list>
              <p>This software is provided by the copyright holders and
            contributors "as is" and any express or implied
            warranties, including, but not limited to, the implied
            warranties of merchantability and fitness for a particular
            purpose are disclaimed. In no event shall the copyright
            holder or contributors be liable for any direct, indirect,
            incidental, special, exemplary, or consequential damages
            (including, but not limited to, procurement of substitute
            goods or services; loss of use, data, or profits; or
            business interruption) however caused and on any theory of
            liability, whether in contract, strict liability, or tort
            (including negligence or otherwise) arising in any way out
            of the use of this software, even if advised of the
            possibility of such damage.</p>
            </licence>
            <p>TEI material can be licensed differently depending on the
          use you intend to make of it. Hence it is made available
          under both the CC+BY and BSD-2 licences. The CC+BY licence
          is generally appropriate for usages which treat TEI content
          as data or documentation. The BSD-2 licence is generally
          appropriate for usage of TEI content in a software
          environment. For further information or clarification,
          please contact the <ref target="mailto:info@tei-c.org">TEI
          Consortium</ref>.</p></availability></publicationStmt>
<sourceDesc>
 <bibl>
  <title>Lettres de Jean Calvin : lettres françaises. T. 1 / recueillies pour la première fois et publ. d'après les ms. originaux par Jules Bonnet</title>. Par
 <author><name>
    <forename>Jean</forename>
    <surname>Calvin</surname>
   </name><date from="1509" to="1564">(1509-1564)</date>. Auteur du texte
   </author>, éd.
  <editor>
   <name>
    <forename>Jules</forename>
    <surname>Bonnet</surname>
   </name>
  </editor>,
 <pubPlace>Paris</pubPlace>,
 <publisher>Librarie de Ch. Meyrueis et compagnie</publisher>,
 <date when="1854">1854</date>.
 <p>Provenance : Bibliothèque nationale de France</p>
 </bibl>
 <notesStmt>
          <note>Toutes les notes viennent de l'édition de Jules Bonnet de 1854 
          sauf celles des phrases latines qui ont été traduites par l'auteur de ce projet : Yanet Hernández Pedraza</note>
 </notesStmt>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
 <correspDesc>
  <correspAction type="sent">
  <persName>Jean Calvin</persName>
  <settlement>Strasbourg</settlement>
  <date when="1541-02-19">10 juillet 1538</date>
 </correspAction>
 <correspAction type="received">
  <name type="individu">À Louis du Tilletz</name>
  <settlement>Paris</settlement>
 </correspAction>
 <correspContext>
  <ref type="prev"
   target=""><persName></persName>
  <date from="" to=""></date>
  </ref>
  <ref type="next"
   target=""><persName></persName>
  <date when="1817-06-27"></date>
  </ref>
 </correspContext>
 </correspDesc>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<opener>
<address><addrLine>À <name type="group">Louis du Tilletz</name></addrLine>
</address>
<dateline xml:id="opener"><placeName>Paris</placeName><date when="1541-02-19">10 juillet 1538</date>
</dateline>
<hi rend="bold">Copie. Bibliothèque impériale de Paris.Mss. français. Baluzc, 8069-5.<br/> 
[Maintenant Bibliothèque National de France (BNF). Gallica. Français 2391 (f.18-19)]</hi>
<salute>Monsieur,</salute>
</opener>
<p>
  j'espère que vous n'aurez prins si non en bien que Jéhan est allé par devers vous sans mes lettres, car il me faisoit mal de vous escripre aiant tant de afaire à vous communiquer, que ne vous en touchasse une partie. D'autre part il m'estoit difficile de vous toucher à demy tels propos, sans les vous déclarer à plein. La déclaration ne m'estoit pas impossible, mais je craignois qu'elle ne vous feust guères plaisante. Pourtant j'avois mieulx aimé m'en abstenir du tout remettant la charge à Jéhan lequel, comme je pense, s'en sera fidèlement acquitté, si non qu'il ne vous aura peu bien descouvrir<note n="*" place="bottom"><p>La première lettre de Calvin à du Tillet, ne demeura pas sans réponse : – « Si ma retraicte en ce païs vous a causé grande fascherie, comme je l'ay congneu par vostrè lettre du dernier de janvier, aussy n'en avois-je jamais moins pensé, estimant que la rompture de nostre conversation et familiarité accoustumé…, ne pourroit ne vous engendrer point tel ennui. Mais quoy eussé-je peu faire, si estant par delà au sein de plus de deux années, ma conscience n'a jamais pu s'appaiser de ce que sans certaine vocation, je me estois retiré du lieu que je ne devois délaisser sans commandement de Dieu, dont j'ay esté mis en langueur que vous avez veu telle, et pour les grandes et continuelles affections que mon esperit en a eu, j'ay esté faict en ce temps-là inutile à toutes choses… » – Cette lettre, écrite de Paris (10 mars), ne parvint point à Calvin, et ce fut durant un voyage à Strasbourg que le réformateur, chassé de Genève (23 avril 1538) et retiré à Bâle, fit part à son ancien ami des événements qui le condamnaient à un nouvel exil.</p></note> la source et l'origine du mal qui n'est pas cogneue a beaucoup. J'ay esté tant sollicité par les deux de ceste ville<note n="1" place="bottom"><p>Bucer et Capiton déjà nommés.</p></note>, que pour les satisfère j'ay faict ici un voiage.</p> 
  <p>Touchant de nous il a esté résolu qu'il y a expédiant de faire encore une assemblée où Zurich, Berne, Basle, ceste ville, Biel<note n="2" place="bottom"><p>Bienne.</p></note> et l'un du dict lieu se trouvera, où il soit déclaré que deuement et fidèlement nous avons administré nostre charge après en avoir cogneu diligemment, afin que ce tesmoignage soit comme une sentence légitime pour fermer la bouche aux malings, et aussi en la confusion de ceulx qui ont osé entreprendre un tel acte. Par un mesme moien, ils espèrent que les schismes qui se pourroient dresser et desjà ont commencé, seront amortis. Quand je considère bien l'estat, la difficulté me semble surmonter tout ayde humain ; pourtant je n'ay aultre chose que de recommander l'issue au grand médecin, lequel seul y peult provoir et donner ordre.</p> 
  <p>Les Bernois s'efforcent ou plutost persistent, tant qu'ils peulvent, de faire à croire que tout va bien, mais il n'y a nul qui n'estime le contraire<note n="3" place="bottom"><p>Adversaires déclarés de la discipline ecclésiastique que Farel et Calvin avaient voulu établir à Genève, les seigneurs de Berne se montraient peu favorables aux deux ministres bannis.</p></note>. Dieu par son juste jugement veuille envoyer un tel bien sur la teste et la famille de ceulx qui se mocquent ainsi iniquement du désordre de son Eglise, et que cela vienne à leur correction, afin qu'ils apprennent d'avoir aultre affection en choses de telle importance. Je me retireré à Basle, attendant ce que le Seigneur vouldra faire de moy. Il ne tient pas à ceulx de ceste ville que je ne suis leur hoste, mais ils ont assez de charge sans moy, et je pourré vivre quelque temps en me aidant de ce que m'avez laissé, avec une partie de mes livres<note n="4" place="bottom"><p>La correspondance latine de Calvin (1538-1539) nous initie à la détresse du réformateur, réduit à faire des emprunts et a vendre ses livres pour subsister.</p></note>. Cependant le Seigneur nous adressera. Je crains sur toutes choses de rentrer en la charge dont je suis délivré, réputant en quelles perplexités j'ay esté du temps que j'y estois enveloppé. Car comme lors je sentois la vocation de Dieu qui me tenoit lié, en laquelle je me consolois, maintenant au contraire je crains de le tenter si je reprens un tel fardeau lequel j'ay cogneu m'estre importable. Il y a autres raisons lesquelles je ne vous puis expliquer que de bouche, desquelles toutesfois je ne puis contenter ceulx auxquels j'ay à faire. Néantmoins je sçay que nostre Seigneur me conduira en ceste délibération tant ambiguë, d'autant que je regarderé plus tost ce qu'il m'en monstrera que mon propre jugement, lequel me tirant au contraire oultre mesure, me doibt estre suspect.</p>
<p>Il se remue pour le présent une afaire de merveilleuse conséquence, <hi rend="italic">nec sine conscientia Augusti et Cœsaris</hi><note n="5" place="bottom"><p>et pas sans la conscience d'Auguste et de César</p></note><note n="6" place="bottom"><p>Allusion à la trêve conclue, le 18 juin 1538, entre François I<sup>er</sup> et Charles-Quint, et a l'attente d'une paix générale sur laquelle on fondait beaucoup d'espérances pour la réforme de l'Eglise.</p></note>, lequel je pense bien que Monsieur Firmin vous touchera ; pourtant je m'en déporte. Il y a grand doubte qu'on ne tente le gué, sans intention de procéder, mais on recognoistra ce qu'il en est dedans deux mois.</p> 
<p>Après m'estre humblement recommandé à vostre bonne grâce, je prieré nostre Seigneur de vous conduire
tellement en sa voie, que vous soyez sainct et incontaminé à son jour.</p> Vostre humble serviteur et entier amy

Charles D'Espeville.
<closer>
      <dateline>De <placeName>Strasbourg</placeName>, <date when="1538-07-10">ce 10 de juillet (1538)</date>.</dateline> 
      <salute><choice><orig>Vostre</orig><reg>Votre</reg></choice> humble serviteur et entier <choice><orig>amy</orig><reg>ami</reg></choice>,</salute>
      <signed>Charles d'Espeville.<note n="7" place="bottom"><p>Pseudonyme adopté par Calvin durant sa retraite à Angoulême et son voyage en Italie (1534, 1536).</p></note></signed>
      </closer>
  </body>
 </text>
</TEI>